---
author: mgalves
categories:
- Desenvolvimento
- Delphi
- C++
- Linguagens de Programação
comments: true
date: "2006-01-29T22:43:00Z"
slug: sobre-a-atividade-de-programar
theme:
  name: twitter
title: Sobre a atividade de programar
wordpress_id: 42
---

Antes de começar, gostaria de contar dois fatos que considero ilustrativos. Primeiro caso: Há alguns meses atrás, esta conversando com uma pessoa que se auto denominava programador. Lá pelas tantas, eu perguntei  quais as linguagens que ele programava e como era o curso dele. A resposta foi mais ou menos assim: "bom, lá na faculdade, primeiro a gente aprendeu lógica de programação em C++...era aquela tela azul, sem nenhum recurso...só na lógica. Depois aprendi lógica de programação em Delphi...era mais simples, com botões para fazer interfaces..."


Segundo caso: há alguns dias, encontrei na casa de um amigo um curso rápido de Delphi, bastante antigo. Na introdução, após descrever em um parágrafo de 3 linhas a história do delphi (algo do gênero "criaram uma linguagem chamada pascal, e o delphi é a evolução do pascal...". Curto, sucinto, e absolutamente inútil), tinha a seguinte frase: "Abra a pasta X, execute o Delphi, e você estará pronto para iniciar sua carreira de programador".

Fato: boa parte dos programadores que existem por aí só veem a ferramenta, e desconhecem que existe um mundo bem maior, mais importante por trás. E sobretudo não conseguem conceber o fato que a linguagem de programação é um detalhe...importante, mas apenas um detalhe.

Mexer numa IDE é facil, sobretudo se for uma IDE gráfica, estilo Delphi, Visual Basic ou Visual Studio. Entender os controles básicos de programação como if, for, while e outros também. Com um pouco de boa vontade, qualquer um pode fazer programinhas simples com interface gráfica e tudo mais.

Mas isto é a ponta do iceberg. Mexer em IDE não é programar. Saber todas as bibliotecas de uma linguagem de programação não é saber programar. Assim como saber digitar em máquina de escrever não significa saber escrever. Programar é algo bem mais complexo: significa entender o funcionamento de processadores, memória, algoritmos, estruturas de dados, estrutura de arquivos, protocolos, patterns, paradigmas de programação. A linguagem de programação é a ferramenta para descrever um programa para a máquina, mas um bom desenvolvedor/programador tem que ser capaz de pensar num programa como um conjunto de instruções que executem uma tarefa definida sem se preocupar com  a linguagem de programação.
